El desarrollo del proyecto \textit{Ciudadano Digital} permitió cumplir
satisfactoriamente la creación de una herramienta tecnológica de educación
informal orientada al acompañamiento en la adquisición de aprendizajes sobre
formación ciudadana y valores morales; puesto que el prototipo construido
demuestra la factibilidad técnica y conceptual de emplear modelos grandes de
lenguaje (LLM, por sus siglas en inglés) como apoyo en procesos educativos no
formales, con especial atención en la coherencia discursiva, pertinencia
temática y alineación con los principios establecidos en el marco teórico.

Asimismo, se logró alcanzar la implementación de un modelo LLM preentrenado y
optimizado mediante la integración de un flujo RAG (siglas en inglés para generación mejorada por recuperación), el cual permite generar respuestas coherentes y contextualizadas
con base en los documentos educativos procesados. Los resultados obtenidos en
la validación técnica y semántica evidencian un comportamiento consistente y un
adecuado control de respuestas no relacionadas con el corpus del proyecto,
evitando así la alucinación. Esto respalda el cumplimiento del primer objetivo
específico planteado y respalda la viabilidad del enfoque adoptado, asíc omo su
escalabilidad para futuras iteraciones del proyecto.

Se alcanzó la integración de una base de datos vectorial mediante la
implementación de Pinecone como índice semántico. Esto permitió el
almacenamiento y recuperación eficiente de fragmentos relevantes a partir de
los contenidos educativos almacenados. Se garantiza la trazabilidad entre los
vectores, metadatos y documentos originales mediante la conexión con la base de
datos relacional y el uso de contenedores de tipo S3. Esta integración facilitó
la optimización del proceso de recuperación de información y permitió el
desarrollo de un flujo RAG completo y funcional.

Se obtuvo como producto final una aplicación móvil nativa para dispositivos
Android a través de Kotlin y el patrón de diseño MVVM (Modelo-Vsta-Modelo de
Vista), logrando alcanzar una interfaz clara, funcional y visualmente coherente
con los principios de \textit{Material Design}. Esta herramienta facilita la
interacción del usuario con todos los elementos que componen el sistema
principal, lo que da paso a una portabilidad y accesibilidad adecuada para el
público objetivo planteado, ya que permite el acceso al flujo RAG desde
cualquier lugar y en cualquier momento.

Al haber desarrollado el flujo RAG mediante un sistema modular y desacoplado,
el producto final presenta una arquitectura flexible y escalable, encapsulado
en una API capaz de ser utilizada por cualquier otro cliente. Este proyecto no
está limitado únicamente a la aplicación móvil desarrollada, sino que queda
abierto a su uso tanto en plataformas web como en otros entornos tecnológicos.

El prototipo constituye una base sólida para futuras fases del proyecto,
demostrando la viabilidad de integrar inteligencia artificial generativa en
entornos educativos informales. Si bien se reconoce que los resultados se
limitan al ámbito técnico y conceptual, los logros alcanzados hasta esta fase
actúan como incentivo para avanzar hacia etapas de validación con usuarios
reales para evaluar el impacto pedagógico, la pertinencia cultural de las
respuestas y la efectividad del acompañamiento en la formación ciudadana.
